% copyright (c) 2018 Groupoid Infinity

\documentclass{article}
\usepackage[english,ukrainian]{babel}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{url}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{definition}{Визначення}
\newtheorem{exercise}{Вправа}
\newtheorem{example}{Приклад}
\newcommand*{\incmap}{\hookrightarrow}
\newcommand*{\thead}[1]{\multicolumn{1}{c}{\bfseries #1}}
\lstset{basicstyle=\small,inputencoding=utf8}

\addto\captionsukrainian{\renewcommand{\contentsname}{Зміст}}
\addto\captionsukrainian{\def\refname{Список використаних джерел}}
\addto\captionsukrainian{\renewcommand{\abstractname}{Анотація}}

\begin{document}
\title{Anders: мова простору}
\author{Максим Сохацький $^1$}
\date{ \small $^1$ Національний технічний університет України \\
       «Київський Політехнічний Інститут» ім. Ігора Сікорського \\
       26 листопада 2021 }
\maketitle

\begin{abstract}
Тут представлена реінкарнація \textbf{cubicaltt} названа \textbf{Anders}.
\end{abstract}

\section*{Вступ}

\textbf{Anders} — модальний верифікатор HoTT на основі: класичного MLTT-80 [8]
з типами 0, 1, 2, W; CCHM [3] у CHM [4] модифікації як кубічна
система типів з Кан операціями hcomp/transp; HTS [10] строга рівність
на претипах; стека де Рама [2] у якості модальності. Ми схильні поки
що не торкатися загальних рекурсивних вищих індуктивних схем,
натомість ми спробуємо виразити якомога більше HIT через W, Coequlizer
і HubSpokes Disc у стилі гомотопічної бібліотеки HoTT/Coq і теореми Three-HIT.

Мова HTS, запропонована Воєводським, розкриває дві різні моделі
попереднього пучка теорії типів: внутрішня є попереднім пучком
гомотопічної системи типу, що моделює HoTT, і зовнішня є традиційним
попереднім пучком системи типу Мартіна-Лефа, який моделює теорію множин
за допомогою UIP. Мотивація цього подвоєння полягає в здатності виражати
напівсемпліціальні типи. Теоретичні роботи зі злиття внутрішніх і
зовнішніх мов були продовжені в 2LTT [1].

\newpage
\section{Істаляція}. Поки ми знаходимося на нашому шляху до Lean-подібної
тактичної мови, зараз ми знаходимося на етапі звичайної кубічної перевірки
типу HTS з примітивами у стилі CHM. Ви можете спробувати його з джерел
Github: groupoid/anders1 або встановити через менеджер пакетів OPAM.
Основними командами є перевірка (для перевірки програми) і repl (для входу в оболонку перевірки).
\begin{lstlisting}
$ opam install anders
\end{lstlisting}

\textbf{Anders} швидкий, ідіоматичний і навчальний (подумайте про оптимізований Mini-TT).
Ми ретельно малюємо улюблений синтаксис, сумісний з Lean, щоб відповідати 200
LOC у Menhir. Ядро CHM — це 1K LOC. Весь Anders компілюється менше 2 секунд і
перевіряє всю базову бібліотеку менше 1 секунди [i7-8700]. Верифікаторо Anders
Homotopy Type System постачається з власною гомотопічною бібліотекою [2].

\end{document}

